星球大戰與香港民主運動

星球大戰與香港民主運動
（港大法律系副教授 戴耀廷） - 戴耀廷

論壇

作者稱，威權正集中攻擊香港民主運動中的大型艦隻及旗艦，誓會逐一擊破；圖為被政府取消參選資格的周庭。王心義攝

不少香港人都是星戰粉絲，我記得第一套星戰電影是在我讀中二那年公映的，轉眼近四十年，剛上映不久的是第八集《最後的絕地武士》。星戰吸引人的，不只是那星空科幻戰爭世界，更是故事中的正邪不兩立，但正者會入魔，魔者會歸正。宇宙的力量Force本是光明的，經鍛煉成為絕地武士，懂得怎樣運用力量去守護和平及公義的世界。但有野心家急於求成，走向力量的黑暗面而成魔，要整個宇宙都臣服其下。在《最後的絕地武士》這最新一集中，有數幕或許能為當前香港民主運動面對的境況帶來啟示。

強大及邪惡的第一軍團差不多控制了整個宇宙，反抗軍的殘餘部隊不肯投降，被第一軍團的艦隊追殺。反抗軍最高統帥Leia在交戰中受傷昏迷，Holdo將軍臨危授命帶領全軍。在逃亡中，反抗軍只餘下最後一艘太空艦。Holdo將軍決定要全艦人員坐十數細小的飛艇逃走。軍官Poe認為Holdo將軍的策略太保守和軟弱，策動叛變，幸最高統帥Leia及時醒來制止了叛變，及帶領所有人包括叛變的Poe乘坐小飛艇逃走，之後還讓Poe可繼續領兵抗戰。Holdo將軍一人留在太空艦上，與第一軍團的一支艦隊同歸於盡，好讓小飛艇能有更多時間逃脫。

經過幾番追逐，反抗軍只餘下寥寥數人，連傳說中最強的絕地武士Luke Skywalker也力戰而死，但留下遺言說，他不會是最後的絕地武士。雖然各方的反抗軍未有按號召集結，但最高統帥Leia對餘下的反抗軍說，反抗軍已擁有了捲土重來的一切所需。最後一幕，一個曾幫助過反抗軍的奴隸小孩，用只有絕地武士才懂得運用的Force把一支掃帚吸到手中，然後持着這掃帚如同絕地武士拿着激光劍一樣，懷着希望仰望星空。

議員當選了卻以宣誓不當，被當權者扭曲法律把他們的當選資格剝奪，現更進一步連一些人的參選資格也可任意剝奪，或許香港民主運動在過去一年多來，真是節節敗退。在跟着的一地兩檢及國歌法爭議，打壓會更厲害。威權正集中攻擊香港民主運動中的大型艦隻及旗艦，誓會把他們一一擊毀。即使如此，我們並沒有放棄，仍然要抗爭下去。不過面對此境況，我們可如何應對？

若是化整為零，不再以大型艦艇迎擊，而是分成很多很多的小飛艇，威權會更難探測到他們的存在，且他們可更靈活地走到社會的不同角落去建立據點以作長期抗爭。當然未必所有人會同意這種策略，香港民主運動內部，因不同的判斷而會有路線分歧，但這不應成為大家繼續團結合作的障礙。

民運「小艇化」 感召平民抗威權

無論如何，按現在的形勢發展，香港民主運動「小艇化」會是大趨勢，問題是當不同的小飛艇飛到社會不同的角落時，如何能把小飛艇們聯繫起來以統合行動，但又不讓威權那麼容易察覺並予以打擊。

香港民主運動中各小飛艇都會有人帶領，而帶領全軍的領袖們，他們不會告訴各小飛艇具體做甚麼，而是可能有兩種角色。一、他們仍會駕着民主運動的大型艦艇與威權決戰，甚至為了掩護小飛艇而要自我犧牲。

二、他們要為民主運動的支持者帶來希望。因惟有仍懷抱希望，我們才能堅持抗爭下去。

但在此時此刻，說香港民主運動還有希望，那實是非常困難。若還要說香港民主運動已有了捲土重來的一切所需，那就更加難以明白。但香港民主運動的希望，不是寄於一些隱藏未出動的艦隊，而是在香港的不同角落裏，一些看來單獨無力的小市民。他們已受了感召，且擁有了力量去對抗威權。有了抗爭意識的港人，他們手中未必有甚麼強大武器，卻可以把隨手拿來的東西，也用於抗爭之中。誰又知這最終不能帶來改變？

聽說星戰第九集會在2019年上映，香港民主運動的第九集也會在2019年上映，就是區議會選舉。第十集則會在2020年上映，那年是立法會選舉。到時候，我們就可以見到那些小飛艇怎樣發揮作用，及每一個支持民主的港人，怎樣拿起他們的「掃帚」去抵抗威權。香港的星戰肯定會在以後一集一集上映下去，直至光明勝過黑暗。

戴耀廷
港大法律系副教授